
\section{Magasabbrendű sémák: 1D*}
Az alkalmazásokban gyakran nem kielégítő a 
\[
u''(x_i)=\frac{u_{i+1}-2u_i+u_{i-1}}{h^2} + \mathcal{O}(h^2),
\]
séma másodrendű pontossága. A magasabbrendű séma konstrukciója a Taylor-formulás módszerrel történik.

\textbf{Negyedrendű centrális séma a második deriváltra.} Írjuk fel a következő Taylor-sorokat:
\begin{align*}
u_{i+2} &= u_i + 2hu' + 2h^2 u'' + \frac{4h^3}{3} u''' + \frac{2h^4}{3} u^{(4)} + \frac{4h^5}{15} u^{(5)} + \mathcal{O}(h^6) \\
u_{i+1} &= u_i + hu' + \frac{h^2}{2} u'' + \frac{h^3}{6} u''' + \frac{h^4}{24} u^{(4)} + \frac{h^5}{120} u^{(5)} + \mathcal{O}(h^6) \\
u_{i-1} &= u_i - hu' + \frac{h^2}{2} u'' - \frac{h^3}{6} u''' +  \frac{h^4}{24} u^{(4)} - \frac{h^5}{120} u^{(5)} + \mathcal{O}(h^6)\\
u_{i-2} &= u_i - 2hu' + 2h^2 u'' - \frac{4h^3}{3} u''' + \frac{2h^4}{3} u^{(4)} - \frac{4h^5}{15} u^{(5)} + \mathcal{O}(h^6)
\end{align*}
és képezzük a 
\[
\frac{\alpha_{+2}u_{i+2} + \alpha_{+1}u_{i+1} -(\alpha_{+2}+\alpha_{+1}+\alpha_{-1}+\alpha_{-2})u_{i} + \alpha_{-1}u_{i-1} + \alpha_{-2}u_{i-2} }{h^2}
\]
lineáris kombinációt. Az alábbi egyenletrendszernek kell teljesülnie, hogy az iménti formula negyedrendű sémát adjon:
\[
\left.
\begin{aligned}
2\alpha_{+2}+\alpha_{+1}-\alpha_{-1}-2\alpha_{-2}&=0\\
2\alpha_{+2}+\frac{1}{2}\alpha_{+1}+\frac{1}{2}\alpha_{-1}+2\alpha_{-2}&=1\\
\frac{4}{3}\alpha_{+2}+\frac{1}{6}\alpha_{+1}-\frac{1}{6}\alpha_{-1}-\frac{4}{3}\alpha_{-2}&=0\\
\frac{2}{3}\alpha_{+2}+\frac{1}{24}\alpha_{+1}+\frac{1}{24}\alpha_{-1}+\frac{2}{3}\alpha_{-2}&=0\\
\frac{4}{15}\alpha_{+2}+\frac{1}{120}\alpha_{+1}-\frac{1}{120}\alpha_{-1}-\frac{4}{15}\alpha_{-2}&=0
\end{aligned}
\right\}
\]
Ennek megoldása 
\[
\alpha_{+2}=-\frac{1}{12},\;\alpha_{+1}=\frac{16}{12},\;\alpha_{-1}=\frac{16}{12},\;\alpha_{-2}=-\frac{1}{12}.
\]
Összefoglalva, a második derivált negyedrendű véges differenciás közelítése
\begin{equation}\label{laplfourth}
u''(x_i)=\frac{-u_{i+2}+16u_{i+1}-30u_i+16u_{i-1}-u_{i-2}}{12h^2} + \mathcal{O}(h^4).
\end{equation}

Az iménti eljárás magasabbrendű sémák konstrukciójára is alkalmas. Mi azonban nem bajlódunk ezzel, hanem pusztán közöljük az eredményeket táblázatos formában \az{\ref{higherdiff}}. táblázatban.
\clearpage
\begin{table}
\def\arraystretch{2}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
Derivált & Sématípus & Séma & Rend\\
\hline\hline
$u'(x_i)$ & backward & $\displaystyle{\frac{u_{i}-u_{i-1}}{h}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u'(x_i)$ & backward &  $\displaystyle{\frac{3u_{i}-4u_{i+1}+u_{i+2}}{2h}}$ & 2\\[1ex]
\hline\hline
$u'(x_i)$ & forward & $\displaystyle{\frac{u_{i+1}-u_{i}}{h}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u'(x_i)$ & forward &  $\displaystyle{\frac{-u_{i+2}+4u_{i+1}-3u_{i}}{2h}}$ & 2\\[1ex]
\hline\hline
$u'(x_i)$ & centrális & $\displaystyle{\frac{u_{i-1}-u_{i+1}}{2h}}$ & 2\\[1ex]
\hline
$u'(x_i)$ & centrális &  $\displaystyle{\frac{-u_{i+2}+8u_{i+1}-8u_{i-1}+u_{i-2}}{12h}}$ & 4\\[1ex]
\hline\hline
$u''(x_i)$ & backward & $\displaystyle{\frac{u_{i}-2u_{i-1}+u_{i-2}}{h^2}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & backward & $\displaystyle{\frac{2u_{i}-5u_{i-1}+4u_{i-2}-u_{i-3}}{h^2}}$ & 2\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & forward & $\displaystyle{\frac{u_{i+2}-2u_{i+1}+u_{i}}{h^2}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & forward & $\displaystyle{\frac{-u_{i-3}+4u_{i-2}-5u_{i-1}+2u_i}{h^2}}$ & 2\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & centrális & $\displaystyle{\frac{u_{i-1}-2u_i+u_{i+1}}{h^2}}$ & 2\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & centrális &  $\displaystyle{\frac{-u_{i+2}+16u_{i+1}-30u_i+16u_{i-1}-u_{i-2}}{12h^2}}$ & 4\\[1ex]
\hline
$u''(x_i)$ & centrális &  $\displaystyle{\frac{2u_{i+3}-27u_{i+2}+270u_{i+1}-490u_i+270u_{i-1}-27u_{i-2}+2u_{i-3}}{180h^2}}$ & 6\\[1ex]
\hline\hline
$u'''(x_i)$ & backward & $\displaystyle{\frac{u_i-3u_{i-1}+3u_{i-2}-u_{i-3}}{h^3}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u'''(x_i)$ & forward & $\displaystyle{\frac{u_{i+3}-3u_{i+2}+3u_{i+1}-u_i}{h^3}}$ & 1\\[1ex]
\hline
$u'''(x_i)$ & centrális & $\displaystyle{\frac{u_{i+2}-2u_{i+1}+2u_{i-1}-u_{i-2}}{h^3}}$ & 2\\[1ex]
\hline
\end{tabular}
\label{higherdiff}
\caption{Néhány gyakran használt differenciaséma.}
\end{table}
\clearpage

\begin{rmrk}
Természetesen senki nem számolja ki és írja be ,,kézzel'' a sémákat: az \lstinline|fd1_coeff| program valamennyi fent szereplő séma generálására alkalmas.
Érdemes tehát megtanulni használatát, illetve megérteni a működési elvét!
\end{rmrk}

Most végezzük el a $-u''=f$ Poisson-egyenlet diszkretizációját \az{\eqref{laplfourth}} séma segítségével. Belső pontokban
\[
\frac{u_{i-2}-16u_{i-1}+30u_i-16u_{i+1}+u_{i+2}}{12h^2}=f(x_i),\quad i=3,\ldots,N-2.
\]
\textbf{Tiszta Dirichlet-peremfeltétel.} Legyen $u(0)=\alpha$, $u(a)=\beta$. Az $x_2$ pontban nem működne az iménti séma: szükség lenne az $u_0$ változóra is.
Ezt meg lehetne határozni valamilyen extrapolációs eljárással, de ehelyett inkább módosítsuk a sémát! Az \lstinline|fd1_coeff(2,0,-1:2)| utasítással olyan
séma együtthatóit kapjuk (azaz $1/h^2$ nélkül), amely csak az $x_1$ rácspontot használja, az $x_0$-t nem. Képlettel:
\begin{equation}\label{leftstenc}
-u''(x_2)=\frac{-12u_1+24u_2-12u_3}{12h^2}+\mathcal{O}(h^2)
\end{equation}
és ebből az $u_2$-re vonatkozó egyenlet
\[
\frac{24u_2-12u_3}{12h^2}=f(x_2)+\frac{1}{h^2}\alpha.
\]
Vegyük észre, hogy az $x_3$ pontban a
\[
\frac{-16u_{2}+30u_3-16u_{4}+u_{5}}{12h^2}=f(x_3)-\frac{1}{12h^2}\alpha
\]
egyenlet írható föl. Összefoglalva, az $u(0)=\alpha$, $u(a)=\beta$ tiszta Dirichlet-peremértékfeladat egyenletrendszere
\begin{align*}
\frac{1}{12h^2}
\begin{pmatrix}
24 & -12 &  & \\
-16 & 30 & -16 & 1 & \\
1 & -16 & 30 & -16 & 1 \\
&\ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots\\
& & 1 & -16 & 30 & -16 & 1 \\
& & & 1 & -16 & 30 & -16 \\
& & &  &  & -12 & 24 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u_2 \\
u_3 \\
u_4 \\
\vdots \\
u_{N-3} \\
u_{N-2} \\
u_{N-1}
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
f(x_2)+\frac{1}{h^2}\alpha \\
f(x_3)-\frac{1}{12h^2}\alpha \\
f(x_4) \\
\vdots \\
f(x_{N-3}) \\
f(x_{N-2})-\frac{1}{12h^2}\beta \\
f(x_{N-1})+\frac{1}{h^2}\beta 
\end{pmatrix}
\end{align*}
A rendszer \emph{pentadiagonális} (azaz ,,ötátlós'') és \emph{nemszimmetrikus}, így ennek megoldása lényegesen számításigényesebb feladat, 
mint a másodrendű sémával kapott egyenletrendszeré. Azonban \az{\ref{table:fd1hi}}. ábra azt mutatja, hogy már relatíve durva rácson ($N=320$)
is gépi pontosságot érünk el. Az $N=10$ igen durva rácson szintén nagyon pontos eredményt produkál a módszer, így ha viszonylag kevés osztópontban
van szükségünk a megoldásra (pl. a fizikai mérések is ritkán helyezkednek el) akkor érdemes megfontolni a negyedrendű séma használatát.
\begin{figure}                                                                                                                                              
\centering
\subfigure{\includegraphics[scale=0.45]{fig/fd1hi.pdf}}\hspace{3ex} 
\subfigure{                                                                                                                                                     
\begin{tabular}[b]{|c|c|c|}                                                                                                                                       
\hline                                                                                                                                                         
$N$ & $h$ & $\|u_h-\overline{u}_h\|_\infty$ \\                                                                                                                 
\hline                                                                                                                                                         
10 & 0.111111 & 3.1160e-05 \\                                                                                                                                  
\hline                                                                                                                                                         
20 & 0.052632 & 1.7781e-06 \\                                                                                                                                  
\hline                                                                                                                                                         
40 & 0.025641 & 1.0650e-07 \\                                                                                                                                  
\hline                                                                                                                                                         
80 & 0.012658 & 6.5191e-09 \\                                                                                                                                  
\hline                                                                                                                                                         
160 & 0.006289 & 4.0345e-10 \\                                                                                                                                 
\hline                                                                                                                                                         
320 & 0.003135 & 2.5193e-11 \\                                                                                                                                 
\hline                                                                                                                                                         
\end{tabular}}                                                                                                                                                  
\caption{A $-u''=-e^x$, $u(0)=1$, $u(1)=e$ Dirichlet-peremértékfeladat negyedrendű diszkretizációjának abszolút hibája. A rendbecslés eredménye $\alpha=3.9367\approx 4$.
(Generálta: \lstinline|test_fd1_4.m|)}
\label{table:fd1hi}                                                                                                                                              
\end{figure} 
\begin{rmrk}
\Az{\eqref{leftstenc}} másodrendű séma használatakor szerencsénk volt: a peremen használt durva közelítés nem rontotta le az egész módszer konvergenciarendjét. Az \lstinline|fd1_coeff(2,0,-1:3)|
paranccsal kapható harmadrendű
\[
-u''(x_2)=\frac{-11u_1+20u_2-6u_3-4u_4+u_5}{12h^2} + \mathcal{O}(h^3)
\]
séma használatával némileg javítható a konvergenciarend. További javulás érhető el a 
\[
-u''(x_2)=\frac{-10u_1+15u_2+4u_3-14u_4+6u_5+u_6}{12h^2} + \mathcal{O}(h^4)
\]
negyedrendű séma alkalmazásával.
\end{rmrk}

\textbf{Neumann-peremfeltétel.} Az \lstinline|fd1_coeff| programmal felvértezve már gyerekjáték a Neumann-peremfeltétel diszkretizációja. Az $x_1$ pontban a
\[
\frac{-11u_0+20u_1-6u_2-4u_3+u_4}{12h^2}=f(x_1)
\]
és az $x_2$ pontban
\[
\frac{u_{0}-16u_{1}+30u_2-16u_{3}+u_{4}}{12h^2}=f(x_2).
\]
Ha a másodrendű centrális sémával közelítjük a $-u'(x_1)$ deriváltat, akkor csak másodrendű sémát kapunk:
\[
\frac{u_0-u_2}{2h}=\alpha,
\]
ebből $u_0=u_2+2h\alpha$, és így
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{20u_1-17u_2-4u_3+u_4}{12h^2}&=f(x_1)+\frac{22}{12h}\alpha\\
\frac{-16u_{1}+31u_2-16u_{3}+u_{4}}{12h^2}&=f(x_2)-\frac{1}{6h}\alpha
\end{aligned}
\right\}
\]

Az \lstinline|fd1_coeff(1,0,-1:3)| parancs alapján használjuk inkább a 
\[
\frac{3u_0+10u_1-18u_2+6u_3-u_4}{12h}=\alpha
\]
harmadrendű közelítést! Ez utóbbiból kifejezve az $u_0$ ghost-változót, 
\[
u_0 = \frac{1}{3} (-10 u_1+18 u_2-6 u_3+u_4+12h\alpha)
\]
Ezt beleírva az $x_1$-re és $x_2$-re vonatkozó egyenletekbe,
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{85u_1-108u_2+27u_3-4u_4}{18 h^2}&=f(x_1)+\frac{11}{3h}\alpha\\
\frac{-29 u_1+54 u_2-27 u_3+2 u_4}{18 h^2}&=f(x_2)- \frac{1}{3h}\alpha
\end{aligned}
\right\}
\]
Ezzel már negyedrendű sémát kapunk. Megjegyezzük, hogy az iméntihez hasonló számolásokat érdemes valamilyen szimbolikus algebrai programcsomaggal elvégezni
(pl. Mathematica, Maple).

A teljes implementációt az \lstinline|fd1_lapl_4| program tartalmazza.
